<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-04-24T22:32:43+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/feed.xml</id><title type="html">Blog di Rocco Scavone</title><subtitle>Blog tecnico di Rocco Scavone con articoli su sviluppo software,  tecnologie web e best practices.</subtitle><entry><title type="html">Introduzione a Svelte: Il Framework Reattivo che Rivoluziona il Frontend</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/frontend/javascript/2024/05/15/introduzione-a-svelte.html" rel="alternate" type="text/html" title="Introduzione a Svelte: Il Framework Reattivo che Rivoluziona il Frontend" /><published>2024-05-15T07:00:00+00:00</published><updated>2024-05-15T07:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/frontend/javascript/2024/05/15/introduzione-a-svelte</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/frontend/javascript/2024/05/15/introduzione-a-svelte.html"><![CDATA[<p>Svelte è un framework JavaScript che sta guadagnando rapidamente popolarità nel mondo dello sviluppo web. A differenza di framework come React o Vue, Svelte sposta gran parte del lavoro dal browser al momento della compilazione, risultando in applicazioni più veloci e leggere. In questo articolo, esploreremo le caratteristiche principali di Svelte e vedremo perché potrebbe essere la scelta giusta per il tuo prossimo progetto.</p>

<h2 id="cosè-svelte">Cos’è Svelte?</h2>

<p>Svelte è un approccio radicalmente nuovo alla costruzione di interfacce utente. Mentre framework tradizionali come React e Vue fanno gran parte del loro lavoro nel browser, Svelte sposta quel lavoro in una fase di compilazione che avviene quando costruisci la tua app.</p>

<p>Invece di utilizzare tecniche come il Virtual DOM differing, Svelte scrive codice che aggiorna direttamente il DOM quando cambia lo stato della tua applicazione. Questo approccio porta a diversi vantaggi:</p>

<ul>
  <li><strong>Prestazioni migliori</strong>: Meno lavoro da fare nel browser significa applicazioni più veloci</li>
  <li><strong>Bundle più piccoli</strong>: Nessuna necessità di includere un framework runtime</li>
  <li><strong>Meno codice da scrivere</strong>: Meno boilerplate e una sintassi più intuitiva</li>
</ul>

<h2 id="caratteristiche-principali">Caratteristiche principali</h2>

<h3 id="1-reattività-semplificata">1. Reattività semplificata</h3>

<p>In Svelte, la reattività è integrata nel linguaggio. Non c’è bisogno di hook, metodi speciali o API per rendere i tuoi dati reattivi:</p>

<pre><code class="language-svelte">&lt;script&gt;
  let count = 0;
  
  function increment() {
    count += 1;
  }
&lt;/script&gt;

&lt;button on:click={increment}&gt;
  Cliccato {count} {count === 1 ? 'volta' : 'volte'}
&lt;/button&gt;
</code></pre>

<h3 id="2-componenti-in-un-unico-file">2. Componenti in un unico file</h3>

<p>Svelte utilizza un formato di componente in un unico file (simile a Vue) che combina markup, stile e logica:</p>

<pre><code class="language-svelte">&lt;script&gt;
  // Logica del componente
&lt;/script&gt;

&lt;!-- Markup HTML --&gt;
&lt;div&gt;Hello World&lt;/div&gt;

&lt;style&gt;
  /* Stili CSS scoped al componente */
  div {
    color: red;
  }
&lt;/style&gt;
</code></pre>

<h3 id="3-transizioni-e-animazioni">3. Transizioni e animazioni</h3>

<p>Svelte offre un sistema di transizioni e animazioni integrato che rende semplice aggiungere movimento alle tue interfacce:</p>

<pre><code class="language-svelte">&lt;script&gt;
  import { fade } from 'svelte/transition';
  let visible = true;
&lt;/script&gt;

&lt;button on:click={() =&gt; visible = !visible}&gt;
  Toggle
&lt;/button&gt;

{#if visible}
  &lt;p transition:fade&gt;
    Appare e scompare con una transizione fluida
  &lt;/p&gt;
{/if}
</code></pre>

<h2 id="perché-scegliere-svelte">Perché scegliere Svelte?</h2>

<h3 id="sviluppo-più-veloce">Sviluppo più veloce</h3>

<p>La sintassi di Svelte è progettata per essere intuitiva e richiedere meno codice. Questo si traduce in uno sviluppo più rapido e in una base di codice più facile da mantenere.</p>

<h3 id="prestazioni-eccellenti">Prestazioni eccellenti</h3>

<p>Poiché Svelte compila il tuo codice in JavaScript vanilla ottimizzato, le applicazioni Svelte tendono ad essere più veloci e leggere rispetto a quelle costruite con altri framework.</p>

<h3 id="curva-di-apprendimento-dolce">Curva di apprendimento dolce</h3>

<p>Se conosci già HTML, CSS e JavaScript, imparare Svelte è relativamente semplice. La sua sintassi è progettata per sembrare un’estensione naturale di questi linguaggi.</p>

<h2 id="conclusione">Conclusione</h2>

<p>Svelte rappresenta un approccio innovativo allo sviluppo frontend che offre numerosi vantaggi in termini di prestazioni, dimensioni del bundle e produttività dello sviluppatore. Se stai cercando un framework moderno per il tuo prossimo progetto, Svelte merita sicuramente la tua attenzione.</p>

<p>Nel prossimo articolo, vedremo come iniziare con Svelte creando una semplice applicazione e esplorando più a fondo le sue funzionalità. Restate sintonizzati!</p>]]></content><author><name>Rocco Scavone</name></author><category term="Frontend" /><category term="JavaScript" /><category term="svelte" /><category term="javascript" /><category term="framework" /><category term="web-development" /><summary type="html"><![CDATA[Svelte è un framework JavaScript che sta guadagnando rapidamente popolarità nel mondo dello sviluppo web. A differenza di framework come React o Vue, Svelte sposta gran parte del lavoro dal browser al momento della compilazione, risultando in applicazioni più veloci e leggere. In questo articolo, esploreremo le caratteristiche principali di Svelte e vedremo perché potrebbe essere la scelta giusta per il tuo prossimo progetto.]]></summary></entry></feed>